國際專題：誓喚民眾抗監控 藝術畫走天眼

2019年10月08日
國際專題：誓喚民眾抗監控
藝術畫走天眼

The Dazzle Club成員在倫敦街頭化上鮮色彩妝，圖避過人臉辨識。互聯網

人臉辨識監控技術越趨精密，普羅大眾面對着監控鏡頭的追蹤，可謂無處可逃。一群藝術家與設計師就掀起一股挑戰監控鏡頭追捕的藝術風潮，透過化上誇張的彩繪妝容、設計印着像真人臉圖像的衣服、生產阻擋紅外線人臉辨識鏡頭的太陽眼鏡，盼喚醒大眾對個人私隱權的關注。

數周前，23歲英國藝術學生羅德里克（Emily Roderick）與藝術組織「The Dazzle Club」的其他成員，一同化上充滿藍色、紅色和黑色條紋的彩繪妝容，走在倫敦街頭進行巡遊。羅德里克說，他們臉上鮮色的條紋能夠讓監控鏡頭難以藉人臉辨識辨別其身份，而這場巡遊就好比「在眾目睽睽下進行躲避」。

英國個人資料私隱保障監察組織今年8月揭發，發展商Argent在未詢問途人的意願下，在倫敦國王十字區車站裏，利用監控鏡頭追蹤並分析過路人的臉容，觸發公眾不滿的聲音；發展商其後解釋做法只是幫助警方「預防和識別區內罪案」。

相關新聞：眩目保護色 一戰助擾敵

人臉圖案擾亂鏡頭

羅德里克與同伴就受事件啟發，組成「The Dazzle Club」，每個月都化上躲避監控鏡頭的妝容，在倫敦不同區域遊走，喚起社會對人臉辨識監控與個人私隱保障的關注。

羅德里克用彩繪妝容「隱身」的意念，源自美國藝術家哈維（Adam Harvey）在2011年開展的藝術項目「CV Dazzle」。「Dazzle」意即「使人目眩」，哈維在這項目中，設計了一系列能避過辨識技術的彩繪妝容和瀏海樣式；且打造了多件印滿人臉圖案的T恤，好能擾亂鏡頭捕捉人臉的功能，向「人們展示監視（技術）並非無可匹敵」。

時裝藝術學者指，近年不少藝術家皆選擇以人臉辨識監控所引起的私隱憂慮作為創作意念。加拿大懷雅遜大學的藝術與時裝教授德爾加多（Henry Delgado）說，具匿藏身份功能的面具、太陽眼鏡和其他可佩戴裝置已漸漸走向主流，「街頭時裝總是具顛覆元素，其中一個顛覆元素的新領域，就是監控，尤其是人臉辨識」。

成員在倫敦國王十字區靜默遊行，表達對人臉辨識技術帶來的私隱權隱憂。

日本大津市有科技公司製作出一系列的像真人臉面具。路透社

墨鏡避紅外線辨識

美國芝加哥設計師厄本（Scott Urban）就開發了一款可避過紅外線人臉識別鏡頭的太陽眼鏡。厄本說他這樣做是擔憂黑客會入侵人臉辨識資料庫，「如果有人盜用你的信用卡，你可以取消且更換新卡」，但是「大多人都不會做整形手術來以重塑我們的身份」。

德爾加多坦承，彩繪化妝、人臉圖案T恤等等「隱身」方法始終會遭日新月異的辨識科技超越，民眾的身份在執法當局的辨識系統下，依然會無所遁形。

而羅德里克則認為，創作這些「隱身」方法，其實是為了讓人們重奪個人身份擁有權，因為「能夠絕對擁有自己的形象，並瞭解我們為甚麼想公開發佈它，是極為重要的」。
路透社

相關新聞：空巴廁所外裝鏡頭惹非議

上一則
上一則
蘋人誌：風雨中用文宣扶持 身在濠江心在港——設計師鄭志偉

下一則
下一則
眩目保護色 一戰助擾敵

眩目保護色 一戰助擾敵
空巴廁所外裝鏡頭惹非議
不分國度 全球AI監控民眾

國際文宣組全面進化，大型國際文宣活動"What if they own it"